<<< sommaire  <<< page précédente  page suivante >>>

B  I  B  L  I  O  T  H  E  C  A    A  U  G  U  S  T  A  N  A

 

 

 

 

Fénelon
Les aventures de Télémaque

 
 

 

T r e i z i è m e  l i v r e
[]
Télémaque présente à Phalante
les cendres de son frère Hippias.
_________________________
Sommaire de l'édition dite de Versailles (1824)
Télémaque, pendant son séjour chez les alliés, trouve de grandes
difficultés pour se ménager parmi tant de rois jaloux les uns
des autres. Il entre en différend avec Phalante, chef des
Lacédémoniens, pour quelques prisonniers faits sur les Dauniens,
et que chacun prétendait lui appartenir. Pendant que la cause se
discute dans l'assemblée des rois alliés, Hippias, frère de
Phalante, va prendre les prisonniers pour les emmener à Tarente.
Télémaque irrité attaque Hippias avec fureur et le terrasse dans
un combat singulier. Mais bientôt, honteux de son emportement,
il ne songe qu'au moyen de le réparer. Cependant Adraste, roi
des Dauniens, informé du trouble et de la consternation
occasionnés dans l'armée des alliés par le différend de
Télémaque et d'Hippias, va les attaquer à l'improviste. Après
avoir surpris cent de leurs vaisseaux pour transporter ses
troupes dans leur camp, il y met d'abord le feu, commence
l'attaque par le quartier de Phalante, tue son frère Hippias, et
Phalante lui-même tombe percé de coups. A la première nouvelle
de ce désordre, Télémaque, revêtu de ses armes divines, s'élance
hors du camp, rassemble autour de lui l'armée des alliés et
dirige les mouvements avec tant de sagesse qu'il repousse en peu
de temps l'ennemi victorieux. Il eût même remporté une victoire
complète, si une tempête survenue n'eût séparé les deux armées.
Après le combat, Télémaque visite les blessés et leur procure
tous les soulagements dont ils peuvent avoir besoin. Il prend un
soin particulier de Phalante et des funérailles d'Hippias, dont
il va lui-même porter les cendres à Phalante dans une urne d'or.
_________________________
Pendant que Philoctète avait raconté ainsi ses aventures,
Télémaque avait demeuré comme suspendu et immobile. Ses yeux
étaient attachés sur ce grand homme qui parlait. Toutes les
passions différentes qui avaient agité Hercule, Philoctète,
Ulysse, Néoptolème, paraissaient tour à tour sur le visage naïf
de Télémaque, à mesure qu'elles étaient représentées dans la
suite de cette narration. Quelquefois il s'écriait et
interrompait Philoctète sans y penser; quelquefois il paraissait
rêveur comme un homme qui pense profondément à la suite des
affaires. Quand Philoctète dépeignit l'embarras de Néoptolème,
qui ne savait point dissimuler, Télémaque parut dans le même
embarras, et, dans ce moment, on l'aurait pris pour Néoptolème.
Cependant l'armée des alliés marchait en bon ordre contre
Adraste, roi des Dauniens, qui méprisait les dieux et qui ne
cherchait qu'à tromper les hommes. Télémaque trouva de grandes
difficultés pour se ménager parmi tant de rois jaloux les uns
des autres. Il fallait ne se rendre suspect à aucun et se faire
aimer de tous. Son naturel était bon et sincère, mais peu
caressant; il ne s'avisait guère de ce qui pouvait faire plaisir
aux autres: il n'était point attaché aux richesses, mais il ne
savait point donner. Ainsi, avec un coeur noble et porté au
bien. Il ne paraissait ni obligeant, ni sensible à l'amitié, ni
libéral, ni reconnaissant des soins qu'on prenait pour lui, ni
attentif à distinguer le mérite. Il suivait son goût sans
réflexion. Sa mère Pénélope l'avait nourri, malgré Mentor, dans
une hauteur et une fierté qui ternissaient tout ce qu'il y avait
de plus aimable en lui. Il se regardait comme étant d'une autre
nature que le reste des hommes; les autres ne lui semblaient mis
sur la terre par les dieux que pour lui plaire, pour le servir,
pour prévenir tous ses désirs et pour rapporter tout à lui comme
à une divinité. Le bonheur de le servir était, selon lui, une
assez haute récompense pour ceux qui le servaient. Il ne fallait
jamais rien trouver d'impossible quand il s'agissait de le
contenter, et les moindres retardements irritaient son naturel
ardent.
Ceux qui l'auraient vu ainsi dans son naturel auraient jugé
qu'il était incapable d'aimer autre chose que lui-même, qu'il
n'était sensible qu'à sa gloire et à son plaisir; mais cette
indifférence pour les autres et cette attention continuelle sur
lui-même ne venaient que du transport continuel où il était jeté
par la violence de ses passions. Il avait été flatté par sa mère
dès le berceau, et il était un grand exemple du malheur de ceux
qui naissent dans l'élévation. Les rigueurs de la fortune, qu'il
sentit dès sa première jeunesse, n'avaient pu modérer cette
impétuosité et cette hauteur. Dépourvu de tout, abandonné,
exposé à tant de maux, il n'avait rien perdu de sa fierté; elle
se relevait toujours, comme la palme souple se relève sans cesse
d'elle-même, quelque effort qu'on fasse pour l'abaisser.
Pendant que Télémaque était avec Mentor, ces défauts ne
paraissaient point, et ils se diminuaient tous les jours.
Semblable à un coursier fougueux qui bondit dans les vastes
prairies, que ni les rochers escarpés, ni les précipices, ni les
torrents n'arrêtent, qui ne connaît que la voix et la main d'un
seul homme capable de le dompter, Télémaque, plein d'une noble
ardeur, ne pouvait être retenu que par le seul Mentor. Mais
aussi un de ses regards l'arrêtait tout à coup dans sa plus
grande impétuosité: il entendait d'abord ce que signifiait ce
regard; il rappelait d'abord dans son coeur tous les sentiments
de vertu. La sagesse rendait en un moment son visage doux et
serein. Neptune, quand il élève son trident et qu'il menace les
flots soulevés, n'apaise point plus soudainement les noires
tempêtes.
Quand Télémaque se trouva seul, toutes ces passions, suspendues
comme un torrent arrêté par une forte digue, reprirent leur
cours: il ne put souffrir l'arrogance des Lacédémoniens et de
Phalante, qui était à leur tête. Cette colonie, qui était venue
fonder Tarente, était composée de jeunes hommes nés pendant le
siège de Troie, qui n'avaient eu aucune éducation: leur
naissance illégitime, le dérèglement de leurs mères, la licence
dans laquelle ils avaient été élevés, leur donnait je ne sais
quoi de farouche et de barbare. Ils ressemblaient plutôt à une
troupe de brigands qu'à une colonie grecque.
Phalante, en toute occasion, cherchait à contredire Télémaque;
souvent il l'interrompait dans les assemblées, méprisant ses
conseils comme ceux d'un jeune homme sans expérience: il en
faisait des railleries, le traitant de faible et d'efféminé; il
faisait remarquer aux chefs de l'armée ses moindres fautes. Il
tâchait de semer partout la jalousie et de rendre la fierté de
Télémaque odieuse à tous les alliés.
Un jour, Télémaque ayant fait sur les Dauniens quelques
prisonniers, Phalante prétendit que ces captifs devaient lui
appartenir, parce que c'était lui, disait-il, qui, à la tête des
Lacédémoniens, avait défait cette troupe d'ennemis et que
Télémaque, trouvant les Dauniens déjà vaincus et mis en fuite,
n'avait eu d'autre peine que celle de leur donner la vie et de
les mener dans le camp. Télémaque soutenait, au contraire, que
c'était lui qui avait empêché Phalante d'être vaincu et qui
avait remporté la victoire sur les Dauniens. Ils allèrent tous
deux défendre leur cause dans l'assemblée des rois alliés.
Télémaque s'y emporta jusqu'à menacer Phalante; ils se fussent
battus sur-le-champ, si on ne les eût arrêtés.
Phalante avait un frère nommé Hippias, célèbre dans toute
l'armée par sa valeur, par sa force et par son adresse. Pollux,
disaient les Tarentins, ne combattait pas mieux du ceste; Castor
n'eût pu le surpasser pour conduire un cheval; il avait presque
la taille et la force d'Hercule. Toute l'armée le craignait; car
il était encore plus querelleur et plus brutal qu'il n'était
fort et vaillant. Hippias, ayant vu avec quelle hauteur
Télémaque avait menacé son frère, va à la hâte prendre les
prisonniers pour les emmener à Tarente, sans attendre le
jugement de l'assemblée. Télémaque, à qui on vint le dire en
secret, sortit en frémissant de rage. Tel qu'un sanglier
écumant, qui cherche le chasseur par lequel il a été blessé, on
le voyait errer dans le camp, cherchant des yeux son ennemi et
branlant le dard dont il le voulait percer. Enfin il le
rencontre, et, en le voyant, sa fureur se redouble. Ce n'était
plus ce sage Télémaque instruit par Minerve sous la figure de
Mentor; c'était un frénétique ou un l'on furieux.
Aussitôt il crie à Hippias:
- Arrête, ô le plus lâche de tous les hommes! arrête; nous
allons voir si tu pourras m'enlever les dépouilles de ceux que
j'ai vaincus. Tu ne les conduiras point à Tarente; va, descends
tout à l'heure dans les rives sombres du Styx.
Il dit, et il lança son dard; mais il le lança avec tant de
fureur, qu'il ne put mesurer son coup; le dard ne toucha point
Hippias. Aussitôt Télémaque prend son épée, dont la garde était
d'or, et que Laërte lui avait donnée, quand il partit d'Ithaque,
comme un gage de sa tendresse. Laërte s'en était servi avec
beaucoup de gloire, pendant qu'il était jeune, et elle avait été
teinte du sang de plusieurs fameux capitaines des Epirotes, dans
une guerre où Laërte fut victorieux. A peine Télémaque eut tiré
cette épée, qu'Hippias, qui voulait profiter de l'avantage de sa
force, se jeta pour l'arracher des mains du jeune fils d'Ulysse.
L'épée se rompt dans leurs mains; ils se saisissent et se
serrent l'un l'autre. Les voilà comme deux bêtes cruelles qui
cherchent à se déchirer: le feu brille dans leurs yeux; ils se
raccourcissent, ils s'allongent, ils s'abaissent, ils se
relèvent, ils s'élancent, ils sont altérés de sang. Les voilà
aux prises, pied contre pied, main contre main: ces deux corps
entrelacés semblaient n'en faire qu'un. Mais Hippias, d'un âge
plus avancé, semblait devoir accabler Télémaque, dont la tendre
jeunesse était moins nerveuse. Déjà Télémaque, hors d'haleine,
sentait ses genoux chancelants. Hippias, le voyant ébranlé,
redoublait ses efforts. C'était fait du fils d'Ulysse; il allait
porter la peine de sa témérité et de son emportement, si
Minerve, qui veillait de loin sur lui et qui ne le laissait dans
cette extrémité de péril que pour l'instruire, n'eût déterminé
la victoire en sa faveur.
Elle ne quitta point le palais de Salente; mais elle envoya
Iris, la prompte messagère des dieux. Celle-ci, volant d'une
aile légère, fendit les espaces immenses des airs, laissant
après elle une longue trace de lumière, qui peignait un nuage de
mille diverses couleurs. Elle ne se reposa que sur le rivage de
la mer où était campée l'armée innombrable des alliés: elle voit
de loin la querelle, l'ardeur et les efforts des deux
combattants; elle frémit à la vue du danger où était le jeune
Télémaque; elle s'approche, enveloppée d'un nuage clair, qu'elle
avait formé de vapeurs subtiles. Dans le moment où Hippias,
sentant toute sa force, se crut victorieux, elle couvrit le
jeune nourrisson de Minerve de l'égide, que la sage déesse lui
avait confiée. Aussitôt Télémaque, dont les forces étaient
épuisées, commence à se ranimer. A mesure qu'il se ranime,
Hippias se trouble; il sent je ne sais quoi de divin qui
l'étonne et qui l'accable. Télémaque le presse et l'attaque,
tantôt dans une situation, tantôt dans une autre; il l'ébranle,
il ne lui laisse aucun moment pour se rassurer; enfin il le
jette par terre et tombe sur lui. Un grand chêne du mont Ida,
que la hache a coupé par mille coups, dont toute la forêt a
retenti, ne fait pas un plus horrible bruit en tombant: la terre
en gémit; tout ce qui l'environne en est ébranlé.
Cependant la sagesse était revenue avec la force au dedans de
Télémaque. A peine Hippias fut-il tombé sous lui, que le fils
d'Ulysse comprit la faute qu'il avait faite d'attaquer ainsi le
frère d'un des rois alliés qu'il était venu secourir: il rappela
en lui-même, avec confusion, les sages conseils de Mentor; il
eut honte de sa victoire et comprit combien il avait mérité
d'être vaincu. Cependant Phalante, transporté de fureur,
accourait au secours de son frère: il eut percé Télémaque d'un
dard qu'il portait, s'il n'eût craint de percer aussi Hippias,
que Télémaque tenait sous lui dans la poussière. Le fils
d'Ulysse eût pu sans peine ôter la vie à son ennemi; mais sa
colère était apaisée, et il ne songeait plus qu'à réparer sa
faute en montrant de la modération. Il se lève en disant:
- O Hippias, il me suffit de vous avoir appris à ne mépriser
jamais ma jeunesse; vivez: j'admire votre force et votre
courage. Les dieux m'ont protégé; cédez à leur puissance: ne
songeons plus qu'à combattre ensemble contre les Dauniens.
Pendant que Télémaque parlait ainsi. Hippias se relevait couvert
de poussière et de sang, plein de honte et de rage. Phalante
n'osait ôter la vie à celui qui venait de la donner si
généreusement à son frère; il était en suspens et hors de
lui-même. Tous les rois alliés accourent: ils mènent d'un côté
Télémaque, de l'autre Phalante et Hippias, qui, ayant perdu sa
fierté, n'osait lever les yeux. Toute l'armée ne pouvait assez
s'étonner que Télémaque, dans un âge si tendre, où les hommes
n'ont point encore toute leur force, eût pu renverser Hippias,
semblable en force et en grandeur à ces géants, enfants de la
Terre, qui osèrent autrefois chasser de l'Olympe les immortels.
Mais le fils d'Ulysse était bien éloigné de jouir du plaisir de
cette victoire. Pendant qu'on ne pouvait se lasser de l'admirer,
il se retira dans sa tente, honteux de sa faute et ne pouvant
plus se supporter lui-même. Il gémissait de sa promptitude: il
reconnaissait combien il était injuste et déraisonnable dans ses
emportements; il trouvait je ne sais quoi de vain, de faible et
de bas dans cette hauteur démesurée et injuste. Il reconnaissait
que la véritable grandeur n'est que dans la modération, la
justice, la modestie et l'humanité: il le voyait; mais il
n'osait espérer de se corriger après tant de rechutes; il était
aux prises avec lui-même, et on l'entendait rugir comme un lion
furieux.
Il demeura deux jours renfermé seul dans sa tente, ne pouvant se
résoudre à rentrer dans aucune société et se punissant soi-même.
- Hélas! — disait-il — oserai-je revoir Mentor? Suis-je le fils
d'Ulysse, le plus sage et le plus patient des hommes? Suis-je
venu porter la division et le désordre dans l'armée des alliés?
Est-ce leur sang ou celui des Dauniens, leurs ennemis, que je
dois répandre? J'ai été téméraire; je n'ai pas même su lancer
mon dard; je me suis exposé dans un combat avec Hippias à forces
inégales; je n'en devais attendre que la mort, avec la honte
d'être vaincu. Mais qu'importe? je ne serais plus, non, je ne
serais plus ce téméraire Télémaque, ce jeune insensé, qui ne
profite d'aucun conseil: ma honte finirait avec ma vie. Hélas!
si je pouvais au moins espérer de ne plus faire ce que je suis
désolé d'avoir fait! Trop heureux, trop heureux! Mais peut-être
qu'avant la fin du jour je ferai et voudrai faire encore les
mêmes fautes, dont j'ai maintenant tant de honte et d'horreur. O
funeste victoire! O louanges que je ne puis souffrir, et qui
sont de cruels reproches de ma folie!
Pendant qu'il était seul inconsolable, Nestor et Philoctète le
vinrent trouver. Nestor voulut lui remontrer le tort qu'il
avait; mais ce sage vieillard, reconnaissant bientôt la
désolation du jeune homme, changea ses graves remontrances en
des paroles de tendresse, pour adoucir son désespoir.
Les princes alliés étaient arrêtés par cette querelle, et ils ne
pouvaient marcher vers les ennemis qu'après avoir réconcilié
Télémaque avec Phalante et Hippias. On craignait à toute heure
que les troupes des Tarentins n'attaquassent les cent jeunes
Crétois qui avaient suivi Télémaque dans cette guerre: tout
était dans le trouble pour la faute du seul Télémaque, et
Télémaque, qui voyait tant de maux présents et de périls pour
l'avenir, dont il était l'auteur, s'abandonnait à une douleur
mère. Tous les princes étaient dans un extrême embarras; ils
n'osaient faire marcher l'armée, de peur que, dans la marche,
les Crétois de Télémaque et les Tarentins de Phalante ne
combattissent les uns contre les autres. On avait bien de la
peine à les retenir au-dedans du camp, où ils étaient gardés de
près. Nestor et Philoctète allaient et venaient sans cesse de la
tente de Télémaque à celle de l'implacable Phalante, qui ne
respirait que la vengeance. La douce éloquence de Nestor et
l'autorité du grand Philoctète ne pouvaient modérer ce coeur
farouche, qui était encore sans cesse irrité par les discours
pleins de rage de son frère Hippias. Télémaque était bien plus
doux; mais il était abattu par une douleur que rien ne pouvait
consoler.
Pendant que les princes étaient dans cette agitation, toutes les
troupes étaient consternées; tout le camp paraissait comme une
maison désolée qui vient de perdre un père de famille, l'appui
de tous ses proches et la douce espérance de ses petits enfants.
Dans ce désordre et cette consternation de l'armée, on entend
tout à coup un bruit effroyable de chariots, d'armes, de
hennissements de chevaux, de cris d'hommes, les uns vainqueurs
et animés au carnage, les autres ou fuyants, ou mourants, ou
blessés. Un tourbillon de poussière forme un épais nuage qui
couvre le ciel et qui enveloppe tout le camp. Bientôt à la
poussière se joint une fumée épaisse qui troublait l'air et qui
ôtait la respiration. On entendait un bruit sourd, semblable à
celui des tourbillons de flamme que le mont Etna vomit du fond
de ses entrailles embrasées, lorsque Vulcain, avec ses Cyclopes,
y forge des foudres pour le père des dieux. L'épouvante saisit
les coeurs.
Adraste, vigilant et infatigable, avait surpris les alliés; il
leur avait caché sa marche, et il était instruit de la leur.
Pendant deux nuits, il avait fait une incroyable diligence pour
faire le tour d'une montagne presque inaccessible, dont les
alliés avaient saisi tous les passages. Tenant les défilés, ils
se croyaient en pleine sûreté et prétendaient même pouvoir, par
ces passages qu'ils occupaient, tomber sur l'ennemi derrière la
montagne, quand quelques troupes qu'ils attendaient leur
seraient venues. Adraste, qui répandait l'argent à pleines mains
pour savoir le secret de ses ennemis, avait appris leur
résolution; car Nestor et Philoctète, ces deux capitaines
d'ailleurs si sages et si expérimentés, n'étaient pas assez
secrets dans leurs entreprises. Nestor, dans ce déclin de l'âge,
se plaisait trop à raconter ce qui pouvait lui attirer quelque
louange; Philoctète naturellement parlait moins; mais il était
prompt, et, si peu qu'on excitât sa vivacité, on lui faisait
dire ce qu'il avait résolu de taire. Les gens artificieux
avaient trouvé la clef de son coeur, pour en tirer les plus
importants secrets. On n'avait qu'à l'irriter: alors, fougueux
et hors de lui-même, il éclatait par des menaces; il se vantait
d'avoir des moyens sûrs de parvenir à ce qu'il voulait. Si peu
qu'on parût douter de ces moyens, il se hâtait de les expliquer
inconsidérément, et le secret le plus intime échappait du fond
de son coeur. Semblable à un vase précieux, mais fêlé, d'où
s'écoulent toutes les liqueurs les plus délicieuses, le coeur de
ce grand capitaine ne pouvait rien garder. Les traîtres,
corrompus par l'argent d'Adraste, ne manquaient pas de se jouer
de la faiblesse de ces deux rois. Ils flattaient sans cesse
Nestor par de vaines louanges; ils lui rappelaient ses victoires
passées, admiraient sa prévoyance, ne se lassaient jamais
d'applaudir. D'un autre côté, ils tendaient des pièges
continuels à l'humeur impatiente de Philoctète; ils ne lui
parlaient que de difficultés, de contre-temps, de dangers,
d'inconvénients, de fautes irrémédiables. Aussitôt que ce
naturel prompt était enflammé, la sagesse l'abandonnait et il
n'était plus le même homme.
Télémaque, malgré les défauts que nous avons vus, était bien
plus prudent pour garder un secret: il y était accoutumé par ses
malheurs et par la nécessité où il avait été dès son enfance de
se cacher aux amants de Pénélope. Il savait taire un secret sans
dire aucun mensonge. Il n'avait point même un certain air
réservé et mystérieux qu'ont d'ordinaire les gens secrets; il ne
paraissait point chargé du poids du secret qu'il devait garder;
on le trouvait toujours libre, naturel, ouvert, comme un homme
qui a son coeur sur les lèvres. Mais, en disant tout ce qu'on
pouvait dire sans conséquence, il savait s'arrêter précisément
et sans affectation aux choses qui pouvaient donner quelque
soupçon et entamer son secret: par là son coeur était
impénétrable et inaccessible. Ses meilleurs amis même ne
savaient que ce qu'il croyait utile de leur découvrir pour en
tirer de sages conseils, et il n'y avait que le seul Mentor pour
lequel il n'avait aucune réserve. Il se confiait à d'autres amis
mais à divers degrés, et à proportion de ce qu'il avait éprouvé
leur amitié et leur sagesse.
Télémaque avait souvent remarqué que les résolutions du conseil
se répandaient un peu trop dans le camp; il en avait averti
Nestor et Philoctète. Mais ces deux hommes si expérimentés ne
firent pas assez d'attention à un avis si salutaire: la
vieillesse n'a plus rien de souple, la longue habitude la tient
comme enchaînée; elle n'a presque plus de ressource contre ses
défauts. Semblables aux arbres dont le tronc rude et noueux
s'est durci par le nombre des années et ne peut plus se
redresser, les hommes, à un certain âge, ne peuvent presque plus
se plier eux-mêmes contre certaines habitudes qui ont vieilli
avec eux et qui sont entrées jusque dans la moelle de leurs os.
Souvent ils les connaissent, mais trop tard; ils en gémissent en
vain, et la tendre jeunesse est le seul âge où l'homme peut
encore tout sur lui-même pour se corriger.
Il y avait dans l'armée un Dolope, nommé Eurymaque, flatteur,
insinuant, sachant s'accommoder à tous les goûts et à toutes les
inclinations des princes, inventif et industrieux pour trouver
de nouveaux moyens de leur plaire. A l'entendre, rien n'était
jamais difficile. Lui demandait-on son avis? Il devinait celui
qui serait le plus agréable. Il était plaisant, railleur contre
les faibles, complaisant pour ceux qu'il craignait, habile pour
assaisonner une louange délicate, qui fût bien reçue des hommes
les plus modestes. Il était grave avec les graves, enjoué avec
ceux qui étaient d'une humeur enjouée; il ne lui coûtait rien de
prendre toutes sortes de formes. Les hommes sincères et
vertueux, qui sont toujours les mêmes et qui s'assujettissent
aux règles de la vertu, ne sauraient jamais être aussi agréables
aux princes que leurs passions dominent.
Eurymaque savait la guerre; il était capable d'affaire; c'était
un aventurier qui s'était donné à Nestor et qui avait gagné sa
confiance. Il tirait du fond de son coeur, un peu vain et
sensible aux louanges, tout ce qu'il en voulait savoir. Quoique
Philoctète ne se confiât point à lui, la colère et l'impatience
faisaient en lui ce que la confiance faisait en Nestor.
Eurymaque n'avait qu'à le contredire: en l'irritant, il
découvrait tout. Cet homme avait reçu de grandes sommes
d'Adraste pour lui mander tous les desseins des alliés. Le roi
des Dauniens avait dans l'armée un certain nombre de transfuges,
qui devaient l'un après l'autre s'échapper du camp des alliés et
retourner au sien. A mesure qu'il y avait quelque affaire
importante à faire savoir à Adraste, Eurymaque faisait partir un
de ces transfuges. La tromperie ne pouvait pas être facilement
découverte, parce que ces transfuges ne portaient point de
lettres. Si on les surprenait on ne trouvait rien qui pût rendre
Eurymaque suspect. Cependant Adraste prévenait toutes les
entreprises des alliés. A peine une résolution était-elle prise
dans le conseil, que les Dauniens faisaient précisément ce qui
était nécessaire pour en empêcher le succès. Télémaque ne se
lassait point d'en chercher la cause et d'exciter la défiance de
Nestor et de Philoctète; mais ce soin était inutile: ils étaient
aveuglés.
On avait résolu, dans le conseil, d'attendre les troupes
nombreuses qui devaient venir, et on avait fait avancer
secrètement pendant la nuit cent vaisseaux pour conduire plus
promptement ces troupes depuis une côte de mer très rude, où
elles devaient arriver, jusqu'au lieu où l'armée campait.
Cependant on se croyait en sûreté, parce qu'on tenait avec des
troupes les détroits de la montagne voisine, qui est une côte
presque inaccessible de l'Apennin. L'armée était campée sur les
bords du fleuve Galèse, assez près de la mer. Cette campagne
délicieuse est abondante en pâturages et en tous les fruits qui
peuvent nourrir une armée. Adraste était derrière la montagne et
on comptait qu'il ne pouvait passer: mais comme il sut que les
alliés étaient encore faibles, qu'ils attendaient un grand
secours, que les vaisseaux attendaient l'arrivée des troupes qui
devaient venir, et que l'armée était divisée par la querelle de
Télémaque avec Phalante, il se hâta de faire un grand tour. Il
vint en diligence jour et nuit sur le bord de la mer et passa
par des chemins qu'on avait toujours crus absolument
impraticables. Ainsi la hardiesse et le travail obstiné
surmontent les plus grands obstacles; ainsi il n'y a presque
rien d'impossible à ceux qui savent oser et souffrir; ainsi ceux
qui s'endorment, comptant que les choses difficiles sont
impossibles, méritent d'être surpris et accablés.
Adraste surprit au point du jour les cent vaisseaux qui
appartenaient aux alliés. Comme ces vaisseaux étaient mal gardés
et qu'on ne se défiait de rien, il s'en saisit sans résistance
et s'en servit pour transporter ses troupes avec une incroyable
diligence à l'embouchure du Galèse; puis il remonta en diligence
le long du fleuve. Ceux qui étaient dans les postes avancés
autour du camp, vers la rivière, crurent que ces vaisseaux leur
amenaient les troupes qu'on attendait; on poussa d'abord de
grands cris de joie. Adraste et ses soldats descendirent avant
qu'on pût les reconnaître: ils tombent sur les alliés, qui ne se
défient de rien; ils les trouvent dans un camp tout ouvert, sans
ordre, sans chefs, sans armes.
Le côté du camp qu'il attaqua d'abord fut celui des Tarentins,
où commandait Phalante. Les Dauniens y entrèrent avec tant de
vigueur, que cette jeunesse lacédémonienne, étant surprise, ne
put résister. Pendant qu'ils cherchent leurs armes et qu'ils
s'embarrassent les uns les autres dans cette confusion, Adraste
fait mettre le feu au camp. Aussitôt la flamme s'élève des
pavillons et monte jusqu'aux nues: le bruit du feu est semblable
à celui d'un torrent qui inonde toute une campagne et qui
entraîne par sa rapidité les grands chênes avec leurs profondes
racines, les moissons, les granges, les étables et les
troupeaux. Le vent pousse impétueusement la flamme de pavillon
en pavillon, et bientôt tout le camp est comme une vieille forêt
qu'une étincelle de feu a embrasée.
Phalante, qui voit le péril de plus près qu'un autre, ne peut y
remédier. Il comprend que toutes les troupes vont périr dans cet
incendie, si on ne se hâte d'abandonner le camp; mais il
comprend aussi combien le désordre de cette retraite est à
craindre devant un ennemi victorieux; il commence à faire sortir
sa jeunesse lacédémonienne encore à demi désarmée. Mais Adraste
ne les laisse point respirer: d'un côté, une troupe d'archers
adroits perce de flèches innombrables les soldats de Phalante;
de l'autre, des frondeurs jettent une grêle de grosses pierres.
Adraste lui-même, l'épée à la main, marchant à la tête d'une
troupe choisie des plus intrépides Dauniens, poursuit, à la
lueur du feu, les troupes qui s'enfuient. Il moissonne par le
fer tranchant tout ce qui a échappé au feu; il nage dans le sang
et il ne peut s'assouvir de carnage: les lions et les tigres
n'égalent point sa furie quand ils égorgent les bergers avec
leurs troupeaux. Les troupes de Phalante succombent, et le
courage les abandonne: la pâle Mort, conduite par une Furie
infernale, dont la tête est hérissée de serpents, glace le sang
de leurs veines: leurs membres engourdis se roidissent, et leurs
genoux chancelants leur ôtent même l'espérance de la fuite.
Phalante, à qui la honte et le désespoir donnent encore un reste
de force et de vigueur, élève les mains et les yeux vers le
ciel: il voit tomber à ses pieds son frère Hippias, sous les
coups de la main foudroyante d'Adraste. Hippias, étendu par
terre, se roule dans la poussière; un sang noir et bouillonnant
sort, comme un ruisseau, de la profonde blessure qui lui
traverse le côté; ses yeux se ferment à la lumière, son âme
furieuse s'enfuit avec tout son sang. Phalante lui-même, tout
couvert du sang de son frère, et ne pouvant le secourir, se voit
enveloppé par une foule d'ennemis qui s'efforcent de le
renverser; son bouclier est percé de mille traits; il est blessé
en plusieurs endroits de son corps; il ne peut plus rallier ses
troupes fugitives; les dieux le voient, et ils n'en ont aucune
pitié.
Jupiter, au milieu de toutes les divinités célestes, regardait
du haut de l'Olympe ce carnage des alliés. En même temps il
consultait les immuables destinées et voyait tous les chefs dont
la trame devait ce jour-là être tranchée par le ciseau de la
Parque. Chacun des dieux était attentif pour découvrir sur le
visage de Jupiter quelle serait sa volonté. Mais le père des
dieux et des hommes leur dit d'une voix douce et majestueuse:
- Vous voyez en quelle extrémité sont réduits les alliés; vous
voyez Adraste qui renverse tous ses ennemis; mais ce spectacle
est bien trompeur: la gloire et la prospérité des méchants est
courte; Adraste, impie et odieux par sa mauvaise foi, ne
remportera point une entière victoire. Ce malheur n'arrive aux
alliés que pour leur apprendre à se corriger et à mieux garder
le secret de leurs entreprises. Ici la sage Minerve prépare une
nouvelle gloire à son jeune Télémaque, dont elle fait ses
délices.
Alors Jupiter cessa de parler. Tous les dieux en silence
continuaient à regarder le combat.
Cependant Nestor et Philoctète furent avertis qu'une partie du
camp était déjà brûlée, que la flamme, poussée par le vent,
s'avançait toujours, que leurs troupes étaient en désordre et
que Phalante ne pouvait plus soutenir l'effort des ennemis. A
peine ces funestes paroles frappent leurs oreilles, et déjà ils
courent aux armes, assemblent les capitaines et ordonnent qu'on
se hâte de sortir du camp pour éviter cet incendie.
Télémaque, qui était abattu et inconsolable, oublie sa douleur:
il prend ses armes, dons précieux de la sage Minerve, qui,
paraissant sous la figure de Mentor, fit semblant de les avoir
reçues d'un excellent ouvrier de Salente, mais qui les avait
fait faire à Vulcain dans les cavernes fumantes du mont Etna.
Ses armes étaient polies comme une glace, et brillantes comme
les rayons du soleil. On y voyait Neptune et Pallas qui
disputaient entre eux à qui aurait la gloire de donner son nom à
une ville naissante. Neptune de son trident frappait la terre,
et on en voyait sortir un cheval fougueux: le feu sortait de ses
yeux, et l'écume de sa bouche; ses crins flottaient au gré du
vent; ses jambes souples et nerveuses se repliaient avec vigueur
et légèreté. Il ne marchait point, il sautait à force de reins,
mais avec tant de souplesse, qu'il ne laissait aucune trace de
ses pas; on croyait l'entendre hennir.
De l'autre côté, Minerve donnait aux habitants de sa nouvelle
ville l'olive, fruit de l'arbre qu'elle avait planté: le rameau,
auquel pendait son fruit, représentait la douce paix avec
l'abondance, préférable aux troubles de la guerre dont ce cheval
était l'image. La déesse demeurait victorieuse par ses dons
simples et utiles, et la superbe Athènes portait son nom.
On voyait aussi Minerve assemblant autour d'elle tous les
beaux-arts, qui étaient des enfants tendres et ailés; ils se
réfugiaient autour d'elle, étant épouvantés des fureurs brutales
de Mars, qui ravage tout, comme les agneaux bêlants se réfugient
sous leur mère à la vue d'un loup affamé, qui, d'une gueule
béante et enflammée, s'élance pour les dévorer. Minerve, d'un
visage dédaigneux et irrité, confondait par l'excellence de ses
ouvrages la folle témérité d'Arachné, qui avait osé disputer
avec elle pour la perfection des tapisseries. On voyait cette
malheureuse, dont tous les membres exténués se défiguraient et
se changeaient en araignée.
D'un autre côté paraissait encore Minerve, qui, dans la guerre
des géants, servait de conseil à Jupiter même et soutenait tous
les autres dieux étonnés. Enfin elle était représentée avec sa
lance et son égide, sur les bords du Xanthe et du Simoïs, menant
Ulysse par la main, ranimant les troupes fugitives des Grecs,
soutenant les efforts des plus vaillants capitaines troyens et
du redoutable Hector même, enfin introduisant Ulysse dans cette
fatale machine, qui devait en une seule nuit renverser l'empire
de Priam.
D'un autre côté, ce bouclier représentait Cérès dans les
fertiles campagnes d'Enne, qui sont au milieu de la Sicile. On
voyait la déesse qui rassemblait les peuples épars çà et là,
cherchant leur nourriture par la chasse ou cueillant les fruits
sauvages qui tombaient des arbres. Elle montrait à ces hommes
grossiers l'art d'adoucir la terre et de tirer de son sein
fécond leur nourriture. Elle leur présentait une charrue et y
faisait atteler des boeufs. On voyait la terre s'ouvrir en
sillons par le tranchant de la charrue; puis on apercevait les
moissons dorées, qui couvraient ces fertiles campagnes: le
moissonneur, avec sa faux, coupait les doux fruits de la terre
et se payait de toutes ses peines. Le fer, destiné ailleurs à
tout détruire, ne paraissait employé en ce lieu qu'à préparer
l'abondance et qu'à faire naître tous les plaisirs.
Les nymphes, couronnées de fleurs, dansaient ensemble dans une
prairie, sur le bord d'une rivière, auprès d'un bocage: Pan
jouait de la flûte, les faunes et les satyres folâtres sautaient
dans un coin. Bacchus y paraissait aussi, couronné de lierre,
appuyé d'une main sur son thyrse et tenant de l'autre une vigne
ornée de pampre et de plusieurs grappes de raisin. C'était une
beauté molle, avec je ne sais quoi de noble, de passionné et de
languissant: il était tel qu'il parut à la malheureuse Ariadne,
lorsqu'il la trouva seule, abandonnée et abîmée dans la douleur,
sur un rivage inconnu.
Enfin, on voyait de toutes parts un peuple nombreux, des
vieillards qui allaient porter dans les temples les prémices de
leurs fruits; de jeunes hommes qui revenaient vers leurs
épouses, lassés du travail de la journée: les femmes allaient
au-devant d'eux, menant par la main leurs petits enfants,
qu'elles caressaient. On voyait aussi des bergers qui
paraissaient chanter, et quelques-uns dansaient au son du
chalumeau. Tout représentait la paix, l'abondance, les délices;
tout paraissait riant et heureux. On voyait même dans les
pâturages les loups se jouer au milieu des moutons; le lion et
le tigre, ayant quitté leur férocité, paissaient avec les
tendres agneaux; un petit berger les menait ensemble sous sa
houlette; et cette aimable peinture rappelait tous les charmes
de l'âge d'or.
Télémaque, s'étant revêtu de ces armes divines, au lieu de
prendre son baudrier ordinaire, prit la terrible égide, que
Minerve lui avait envoyée, en la confiant à Iris, prompte
messagère des dieux. Iris lui avait enlevé son baudrier sans
qu'il s'en aperçût et lui avait donné en la place cette égide,
redoutable aux dieux mêmes.
En cet état, il court hors du camp pour en éviter les flammes;
il appelle à lui, d'une voix forte, tous les chefs de l'armée,
et cette voix ranime déjà tous les alliés éperdus. Un feu divin
étincelle dans les yeux du jeune guerrier. Il paraît toujours
doux, toujours libre et tranquille, toujours appliqué à donner
les ordres, comme pourrait faire un sage vieillard appliqué à
régler sa famille et à instruire ses enfants. Mais il est prompt
et rapide dans l'exécution, semblable à un fleuve impétueux qui,
non seulement roule avec précipitation ses flots écumeux, mais
qui entraîne encore dans sa course les plus pesants vaisseaux
dont il est chargé.
Philoctète, Nestor, les chefs des Manduriens et des autres
nations, sentent dans le fils d'Ulysse je ne sais quelle
autorité à laquelle il faut que tout cède: l'expérience des
vieillards leur manque; le conseil et la sagesse sont ôtés à
tous les commandants; la jalousie même, si naturelle aux hommes,
s'éteint dans les coeurs; tous se taisent, tous admirent
Télémaque; tous se rangent pour lui obéir, sans y faire de
réflexion, et comme s'ils y eussent été accoutumés. Il s'avance,
et monte sur une colline, d'où il observe la disposition des
ennemis; puis tout à coup il juge qu'il faut se hâter de les
surprendre dans le désordre où ils se sont mis en brûlant le
camp des alliés. Il fait le tour en diligence, et tous les
capitaines les plus expérimentés le suivent. Il attaque les
Dauniens par-derrière, dans un temps où ils croyaient l'armée
des alliés enveloppée dans les flammes de l'embrasement. Cette
surprise les trouble: ils tombent sous la main de Télémaque,
comme les feuilles, dans les derniers jours de l'automne,
tombent des forêts, quand un fier aquilon, ramenant l'hiver,
fait gémir les troncs des vieux arbres et en agite toutes les
branches. La terre est couverte des hommes que Télémaque fait
tomber. De son dard il perça le coeur d'Iphiclès, le plus jeune
des enfants d'Adraste. Celui-ci osa se présenter contre lui au
combat, pour sauver la vie de son père, qui pensa être surpris
par Télémaque. Le fils d'Ulysse et Iphiclès étaient tous deux
beaux, vigoureux, pleins d'adresse et de courage, de la même
taille, de la même douceur, du même âge; tous deux chéris de
leurs parents: mais Iphiclès était comme une fleur qui
s'épanouit dans un champ et qui doit être coupée par le
tranchant de la faux du moissonneur. Ensuite Télémaque renverse
Euphorion, le plus célèbre de tous les Lydiens venus en Etrurie.
Enfin, son glaive perce Cléomène, nouveau marié, qui avait
promis à son épouse de lui porter les riches dépouilles des
ennemis, et qui ne devait jamais la revoir.
Adraste frémit de rage, voyant la mort de son cher fils, celle
de plusieurs capitaines, et la victoire qui échappe de ses
mains. Phalante, presque abattu à ses pieds, est comme une
victime à demi égorgée, qui se dérobe au couteau sacré et qui
s'enfuit loin de l'autel; il ne fallait plus à Adraste qu'un
moment pour achever la perte du Lacédémonien. Phalante, noyé
dans son sang et dans celui des soldats qui combattent avec lui,
entend les cris de Télémaque, qui s'avance pour le secourir. En
ce moment la vie lui est rendue; un nuage qui couvrait déjà ses
yeux se dissipe. Les Dauniens, sentant cette attaque imprévue,
abandonnent Phalante pour aller repousser un plus dangereux
ennemi. Adraste est tel qu'un tigre à qui des bergers assemblés
arrachent sa proie, qu'il était prêt à dévorer. Télémaque le
cherche dans la mêlée et veut finir tout à coup la guerre, en
délivrant les alliés de leur implacable ennemi.
Mais Jupiter ne voulait pas donner au fils d'Ulysse une victoire
si prompte et si facile: Minerve même voulait qu'il eût à
souffrir des maux plus longs, pour mieux apprendre à gouverner
les hommes. L'impie Adraste fut donc conservé par le père des
dieux, afin que Télémaque eût le temps d'acquérir plus de gloire
et plus de vertu. Un nuage que Jupiter assembla dans les airs
sauva les Dauniens; un tonnerre effroyable déclara la volonté
des dieux: on aurait cru que les voûtes éternelles du haut
Olympe allaient s'écrouler sur les têtes des faibles mortels;
les éclairs fendaient la nue de l'un à l'autre pôle, et, dans
l'instant où ils éblouissaient les yeux par leurs feux perçants,
on retombait dans les affreuses ténèbres de la nuit. Une pluie
abondante qui tomba dans l'instant servit encore à séparer les
deux armées.
Adraste profita du secours des dieux, sans être touché de leur
pouvoir, et mérita, par cette ingratitude, d'être réservé à une
plus cruelle vengeance. Il se hâta de faire passer ses troupes
entre le camp à demi brûlé et un marais, qui s'étendait jusqu'à
la rivière: il le fit avec tant d'industrie et de promptitude,
que cette retraite montra combien il avait de ressource et de
présence d'esprit. Les alliés, animés par Télémaque, voulaient
le poursuivre, mais à la faveur de cet orage, il leur échappa,
comme un oiseau, d'une aile légère, échappe aux filets des
chasseurs.
Les alliés ne songèrent plus qu'à rentrer dans leur camp et qu'à
réparer leurs pertes. En rentrant dans le camp, ils virent ce
que la guerre a de plus lamentable: les malades et les blessés,
n'ayant pu se traîner hors des tentes, n'avaient pu se garantir
du feu: ils paraissaient à demi brûlés, poussant vers le ciel,
d'une voix plaintive et mourante, des cris douloureux. Le coeur
de Télémaque en fut percé: il ne put retenir ses larmes; il
détourna plusieurs fois ses yeux, étant saisi d'horreur et de
compassion; il ne pouvait voir sans frémir ces corps encore
vivants, et dévoués à une longue et cruelle mort: ils
paraissaient semblables à la chair des victimes qu'on a brûlées
sur les autels, et dont l'odeur se répand de tous côtés.
- Hélas! — s'écriait Télémaque — voilà donc les maux que la
guerre entraîne après elle! Quelle fureur aveugle pousse les
malheureux mortels! Ils ont si peu de jours à vivre sur la
terre; ces jours sont si misérables: pourquoi précipiter une
mort déjà si prochaine? Pourquoi ajouter tant de désolations
affreuses à l'amertume dont les dieux ont rempli cette vie si
courte? Les hommes sont tous frères, et ils s'entre-déchirent:
les bêtes farouches sont moins cruelles qu'eux. Les lions ne
font point la guerre aux lions, ni les tigres aux tigres; ils
n'attaquent que les animaux d'espèce différente: l'homme seul,
malgré sa raison, fait ce que les animaux sans raison ne firent
jamais. Mais encore pourquoi ces guerres? N'y a-t-il pas assez
de terres dans l'univers pour en donner à tous les hommes plus
qu'ils n'en peuvent cultiver? Combien y a-t-il de terres
désertes! Le genre humain ne saurait les remplir. Quoi donc! une
fausse gloire, un vain titre de conquérant, qu'un prince veut
acquérir, allume la guerre dans des pays immenses! Ainsi un seul
homme, donné au monde par la colère des dieux, sacrifie
brutalement tant d'autres hommes à sa vanité: il faut que tout
périsse, que tout nage dans le sang, que tout soit dévoré par
les flammes, que ce qui échappe au fer et au feu ne puisse
échapper à la faim, encore plus cruelle, afin qu'un seul homme,
qui se joue de la nature humaine entière, trouve dans cette
destruction générale son plaisir et sa gloire. Quelle gloire
monstrueuse! Peut-on trop abhorrer et trop mépriser des hommes
qui ont tellement oublié l'humanité? Non, non: bien loin d'être
des demi-dieux, ce ne sont pas même des hommes, et ils doivent
être en exécration à tous les siècles dont ils ont cru être
admirés. O que les rois doivent prendre garde aux guerres qu'ils
entreprennent! Elles doivent être justes; ce n'est pas assez: il
faut qu'elles soient nécessaires pour le bien public. Le sang
d'un peuple ne doit être versé que pour sauver ce peuple dans
les besoins extrêmes. Mais les conseils flatteurs, les fausses
idées de gloire, les vaines jalousies, l'injuste avidité qui se
couvre de beaux prétextes, enfin les engagements insensibles
entraînent presque toujours les rois dans des guerres où ils se
rendent malheureux, où ils hasardent tout sans nécessité, et où
ils font autant de mal à leurs sujets qu'à leurs ennemis.
Ainsi raisonnait Télémaque.
Mais il ne se contentait pas de déplorer les maux de la guerre;
il tâchait de les adoucir. On le voyait aller dans les tentes
secourir lui-même les malades et les mourants; il leur donnait
de l'argent et des remèdes; il les consolait et les encourageait
par des discours pleins d'amitié; il envoyait visiter ceux qu'il
ne pouvait visiter lui-même.
Parmi les Crétois qui étaient avec lui, il y avait deux
vieillards, dont l'un se nommait Traumaphile et l'autre
Nosophuge. Traumaphile avait été au siège de Troie avec
Idoménée, et avait appris des enfants d'Esculape l'art divin de
guérir les plaies. Il répandait dans les blessures les plus
profondes et les plus envenimées une liqueur odoriférante, qui
consumait les chairs mortes et corrompues, sans avoir besoin de
faire aucune incision, et qui formait promptement de nouvelles
chairs plus saines et plus belles que les premières.
Pour Nosophuge, il n'avait jamais vu les enfants d'Esculape;
mais il avait eu, par le moyen de Mérione, un livre sacré et
mystérieux, qu'Esculape avait donné à ses enfants. D'ailleurs
Nosophuge était ami des dieux; il avait composé des hymnes en
l'honneur des enfants de Latone; il offrait tous les jours le
sacrifice d'une brebis blanche et sans tache à Apollon, par
lequel il était souvent inspiré. A peine avait-il vu un malade,
qu'il connaissait à ses yeux, à la couleur de son teint, à la
conformation de son corps et à sa respiration, la cause de sa
maladie. Tantôt il donnait des remèdes qui faisaient suer, et il
montrait, par le succès des sueurs, combien la transpiration,
facilitée ou diminuée, déconcerte ou rétablit toute la machine
du corps; tantôt il donnait, pour les maux de langueur, certains
breuvages qui fortifiaient peu à peu les parties nobles et qui
rajeunissaient les hommes en adoucissant leur sang. Mais il
assurait que c'était faute de vertu et de courage que les hommes
avaient si souvent besoin de la médecine.
- C'est une honte — disait-il — pour les hommes qu'ils aient
tant de maladies; car les bonnes moeurs produisent la santé.
Leur intempérance — disait-il encore — change en poisons mortels
les aliments destinés à conserver la vie. Les plaisirs pris sans
modération abrègent plus les jours des hommes que les remèdes ne
peuvent les prolonger. Les pauvres sont moins souvent malades
faute de nourriture que les riches ne le deviennent pour en
prendre trop. Les aliments qui flattent trop le goût et qui font
manger au-delà du besoin empoisonnent au lieu de nourrir. Les
remèdes sont eux-mêmes de véritables maux qui usent la nature,
et dont il ne faut se servir que dans les pressants besoins. Le
grand remède, qui est toujours innocent, et toujours d'un usage
utile, c'est la sobriété, c'est la tempérance dans tous les
plaisirs, c'est la tranquillité de l'esprit, c'est l'exercice du
corps. Par là on fait un sang doux et tempéré et on dissipe
toutes les humeurs superflues.
Ainsi le sage Nosophuge était moins admirable par ses remèdes
que par le régime qu'il conseillait pour prévenir les maux et
pour rendre les remèdes inutiles.
Ces deux hommes étaient envoyés par Télémaque visiter tous les
malades de l'armée. Ils en guérirent beaucoup par leurs remèdes,
mais ils en guérirent bien davantage par le soin qu'ils prirent
pour les faire servir à propos; car ils s'appliquaient à les
tenir proprement, à empêcher le mauvais air par cette propreté
et à leur faire garder un régime de sobriété exacte dans leur
convalescence.
Tous les soldats, touchés de ces secours, rendaient grâces aux
dieux d'avoir envoyé Télémaque dans l'armée des alliés.
- Ce n'est pas un homme — disaient-ils — c'est sans doute
quelque divinité bienfaisante sous une figure humaine. Du moins,
si c'est un homme, il ressemble moins au reste des hommes qu'aux
dieux; il n'est sur la terre que pour faire du bien, il est
encore plus aimable par sa douceur et par sa bonté que par sa
valeur. O si nous pouvions l'avoir pour roi! Mais les dieux le
réservent pour quelque peuple plus heureux qu'ils chérissent, et
chez lequel ils veulent renouveler l'âge d'or.
Télémaque, pendant qu'il allait la nuit visiter les quartiers du
camp, par précaution contre les ruses d'Adraste, entendait ces
louanges, qui n'étaient point suspectes de flatterie, comme
celles que les flatteurs donnent souvent en face aux princes,
supposant qu'ils n'ont ni modestie, ni délicatesse, et qu'il n'y
a qu'à les louer sans mesure pour s'emparer de leur faveur. Le
fils d'Ulysse ne pouvait goûter que ce qui était vrai; il ne
pouvait souffrir d'autres louanges que celles qu'on lui donnait
en secret, loin de lui, et qu'il avait véritablement méritées.
Son coeur n'était pas insensible à celles-là: il sentait ce
plaisir si doux et si pur que les dieux ont attaché à la seule
vertu, et que les méchants, faute de l'avoir éprouvé, ne peuvent
ni concevoir, ni croire; mais il ne s'abandonnait point à ce
plaisir: aussitôt revenaient en foule dans son esprit toutes les
fautes qu'il avait faites; il n'oubliait point sa hauteur
naturelle et son indifférence pour les hommes; il avait une
honte secrète d'être né si dur, et de paraître si humain. Il
renvoyait à la sage Minerve toute la gloire qu'on lui donnait,
et qu'il ne croyait pas mériter.
- C'est vous — disait-il — ô grande déesse, qui m'avez donné
Mentor pour m'instruire et pour corriger mon mauvais naturel;
c'est vous qui me donnez la sagesse de profiter de mes fautes
pour me défier de moi-même; c'est vous qui retenez mes passions
impétueuses; c'est vous qui me faites sentir le plaisir de
soulager les malheureux: sans vous je serais haï et digne de
l'être; sans vous je ferais des fautes irréparables; je serais
comme un enfant, qui ne sentant pas sa faiblesse, quitte sa mère
et tombe dès le premier pas.
Nestor et Philoctète étaient étonnés de voir Télémaque devenu si
doux, si attentif à obliger les hommes, si officieux, si
secourable, si ingénieux pour prévenir les besoins: ils ne
savaient que croire; ils ne reconnaissaient plus en lui le même
homme. Ce qui les surprit davantage fut le soin qu'il prit des
funérailles d'Hippias. Il alla lui-même retirer son corps
sanglant et défiguré de l'endroit où il était caché sous un
monceau de corps morts; il versa sur lui des larmes pieuses; il
dit: "O grande ombre, tu le sais maintenant, combien j'ai estimé
ta valeur! Il est vrai que ta fierté m'avait irrité: mais tes
défauts venaient d'une jeunesse ardente; je sais combien cet âge
a besoin qu'on lui pardonne. Nous eussions dans la suite été
sincèrement unis; j'avais tort de mon côté. O dieux, pourquoi me
le ravir avant que j'aie pu le forcer à m'aimer?"
Ensuite Télémaque fit laver le corps dans des liqueurs
odoriférantes; puis on prépara par son ordre un bûcher. Les
grands pins, gémissant sous les coups de hache, tombent en
roulant du haut des montagnes. Les chênes, ces vieux enfants de
la terre, qui semblaient menacer le ciel, les hauts peupliers,
les ormeaux, dont les têtes sont si vertes et si ornées d'un
épais feuillage, les hêtres, qui sont l'honneur des forêts,
viennent tomber sur le bord du fleuve Galèse. Là s'élève avec
ordre un bûcher, qui ressemble à un bâtiment régulier; la flamme
commence à paraître, un tourbillon de fumée monte jusqu'au ciel.
Les Lacédémoniens s'avancent d'un pas lent et lugubre, tenant
leurs piques renversées et leurs yeux baissés; la douleur amère
est peinte sur ces visages si farouches, et les larmes coulent
abondamment. Puis on voyait venir Phérécyde, vieillard moins
abattu par le nombre des années que par la douleur de survivre à
Hippias, qu'il avait élevé depuis son enfance. Il levait vers le
ciel ses mains et ses yeux noyés de larmes. Depuis la mort
d'Hippias, il refusait toute nourriture; le doux sommeil n'avait
pu appesantir ses paupières, ni suspendre un moment sa cuisante
peine; il marchait d'un pas tremblant, suivant la foule, et ne
sachant où il allait. Nulle parole ne sortait de sa bouche, car
son coeur était trop serré; c'était un silence de désespoir et
d'abattement; mais, quand il vit le bûcher allumé, il parut tout
à coup furieux, et il s'écria:
- O Hippias, Hippias, je ne te verrai plus! Hippias n'est plus,
et je vis encore! O mon cher Hippias, c'est moi cruel, moi
impitoyable, qui t'ai appris à mépriser la mort! Je croyais que
tes mains fermeraient mes yeux et que tu recueillerais mon
dernier soupir. O dieux cruels, vous prolongez ma vie pour me
faire voir la mort d'Hippias! O cher enfant que j'ai nourri, et
qui m'as coûté tant de soins, je ne te verrai plus; mais je
verrai ta mère, qui mourra de tristesse en me reprochant ta
mort; je verrai ta jeune épouse frappant sa poitrine, arrachant
ses cheveux, et j'en serai cause! O chère ombre! appelle-moi sur
les rives du Styx; la lumière m'est odieuse: c'est toi seul, mon
cher Hippias, que je veux revoir. Hippias, Hippias, ô mon cher
Hippias! je ne vis encore que pour rendre à tes cendres le
dernier devoir.
Cependant on voyait le corps du jeune Hippias étendu, qu'on
portait dans un cercueil orné de pourpre, d'or et d'argent. La
mort, qui avait éteint ses yeux, n'avait pu effacer toute sa
beauté, et les grâces étaient encore à demi peintes sur son
visage pâle. On voyait flotter autour de son cou, plus blanc que
la neige, mais penché sur l'épaule, ses longs cheveux noirs,
plus beaux que ceux d'Atys ou de Ganymède, qui allaient être
réduits en cendres. On remarquait dans le côté la blessure
profonde, par où tout son sang s'était écoulé et qui l'avait
fait descendre dans le royaume sombre de Pluton.
Télémaque, triste et abattu, suivait de près le corps et lui
jetait des fleurs. Quand on fut arrivé au bûcher, le jeune fils
d'Ulysse ne put voir la flamme pénétrer les étoffes qui
enveloppaient le corps sans répandre de nouvelles larmes.
- Adieu — dit-il — ô magnanime Hippias! car je n'ose te nommer
mon ami: apaise-toi, ô ombre qui as mérité tant de gloire! Si je
ne t'aimais, j'envierais ton bonheur; tu es délivré des misères
où nous sommes encore, et tu en es sorti par le chemin le plus
glorieux. Hélas! que je serais heureux de finir de même! Que le
Styx n'arrête point ton ombre; que les Champs Elysées lui soient
ouverts; que la renommée conserve ton nom dans tous les siècles,
et que tes cendres reposent en paix!
A peine eut-il dit ces paroles, entremêlées de soupirs, que
toute l'armée poussa un cri: on s'attendrissait sur Hippias,
dont on racontait les grandes actions, et la douleur de sa mort,
rappelant toutes ses bonnes qualités, faisait oublier les
défauts qu'une jeunesse impétueuse et une mauvaise éducation lui
avaient donnés. Mais on était encore plus touché des sentiments
tendres de Télémaque.
- Est-ce donc là — disait-on — ce jeune Grec si fier, si
hautain, si dédaigneux, si intraitable! Le voilà devenu doux,
humain, tendre. Sans doute Minerve, qui a tant aimé son père,
l'aime aussi; sans doute elle lui a fait le plus précieux don
que les d'eux puissent faire aux hommes, en lui donnant, avec sa
sagesse, un coeur sensible à l'amitié.
Le corps était déjà consumé par les flammes, Télémaque lui-même
arrosa de liqueurs parfumées les cendres encore fumantes; puis
il les mit dans une urne d'or, qu'il couronna de fleurs, et il
porta cette urne à Phalante. Celui-ci était étendu, percé de
diverses blessures, et, dans son extrême faiblesse, il
entrevoyait près de lui les portes sombres des enfers.
Déjà Traumaphile et Nosophuge, envoyés par le fils d'Ulysse, lui
avaient donné tous les secours de leur art: ils rappelaient peu
à peu son âme prête à s'envoler; de nouveaux esprits le
ranimaient insensiblement; une force douce et pénétrante, un
baume de vie s'insinuait de veine en veine jusqu'au fond de son
coeur; une chaleur agréable le dérobait aux mains glacées de la
mort. En ce moment, la défaillance cessant, la douleur succéda;
il commença à sentir la perte de son frère, qu'il n'avait point
été jusqu'alors en état de sentir.
- Hélas! — disait-il — pourquoi prend-on de si grands soins de
me faire vivre? Ne me vaudrait-il pas mieux mourir et suivre mon
cher Hippias? Je l'ai vu périr tout auprès de moi. O Hippias, la
douceur de ma vie, mon frère, mon cher frère, tu n'es plus! Je
ne pourrai donc plus ni te voir, ni t'entendre, ni t'embrasser,
ni te dire mes peines, ni te consoler dans les tiennes! O dieux
ennemis des hommes, il n'y a plus d'Hippias pour moi: est-il
possible? Mais n'est-ce point un songe? Non, il n'est que trop
vrai. O Hippias, je t'ai perdu; je t'ai vu mourir, et il faut
que je vive encore autant qu'il sera nécessaire pour te venger:
je veux immoler à tes mânes le cruel Adraste teint de ton sang.
Pendant que Phalante parlait ainsi, les deux hommes divins
tâchaient d'apaiser sa douleur, de peur qu'elle n'augmentât ses
maux et n'empêchât l'effet des remèdes. Tout à coup il aperçoit
Télémaque qui se présente à lui. D'abord son coeur fut combattu
par deux passions contraires. Il conservait un ressentiment de
tout ce qui s'était passé entre Télémaque et Hippias: la douleur
de la perte d'Hippias rendait ce ressentiment encore plus vif.
D'un autre côté, il ne pouvait ignorer qu'il devait la
conservation de sa vie à Télémaque, qui l'avait tiré sanglant et
à demi mort des mains d'Adraste. Mais, quand il vit l'urne d'or
où étaient renfermées les cendres si chères de son frère
Hippias, il versa un torrent de larmes; il embrasse d'abord
Télémaque sans pouvoir lui parler, et lui dit enfin d'une voix
languissante et entrecoupée de sanglots:
- Digne fils d'Ulysse, votre vertu me force à vous aimer; je
vous dois ce reste de vie qui va s'éteindre; mais je vous dois
quelque chose qui m'est bien plus cher. Sans vous, le corps de
mon frère aurait été la proie des vautours; sans vous, son
ombre, privée de la sépulture, errerait malheureusement sur les
rives du Styx, toujours repoussée par l'impitoyable Charon.
Faut-il que je doive tant à un homme que j'ai tant haï! O dieux,
récompensez-le, et délivrez-moi d'une vie si malheureuse! Pour
vous, ô Télémaque, rendez-moi les derniers devoirs, que vous
avez rendus à mon frère, afin que rien ne manque à votre gloire.
A ces paroles, Phalante demeura épuisé et abattu d'un excès de
douleur. Télémaque se tint auprès de lui sans oser lui parler,
et attendant qu'il reprît ses forces. Bientôt Phalante, revenant
de cette défaillance, prit l'urne des mains de Télémaque, la
baisa plusieurs fois, l'arrosa de ses larmes, et dit:
- O chères, ô précieuses cendres, quand est-ce que les miennes
seront renfermées avec vous dans cette même urne? O ombre
d'Hippias, je te suis dans les enfers: Télémaque nous vengera
tous deux.
Cependant le mal de Phalante diminua de jour en jour par les
soins de deux hommes qui avaient la science d'Esculape.
Télémaque était sans cesse avec eux auprès du malade, pour les
rendre plus attentifs à avancer sa guérison, et toute l'armée
admirait bien plus la bonté de coeur avec laquelle il secourait
son plus grand ennemi que la valeur et la sagesse qu'il avait
montrées en sauvant, dans la bataille, l'armée des alliés.
En même temps, Télémaque se montrait infatigable dans les plus
rudes travaux de la guerre: il dormait peu, et son sommeil était
souvent interrompu ou par les avis qu'il recevait à toutes les
heures de la nuit comme du jour, ou par la visite de tous les
quartiers du camp, qu'il ne faisait jamais deux fois de suite
aux mêmes heures, pour mieux surprendre ceux qui n'étaient pas
assez vigilants. Il revenait souvent dans sa tente couvert de
sueur et de poussière. Sa nourriture était simple; il vivait
comme les soldats, pour leur donner l'exemple de la sobriété et
de la patience. L'armée ayant peu de vivres dans ce campement,
il jugea à propos d'arrêter les murmures des soldats en
souffrant lui-même volontairement les mêmes incommodités qu'eux.
Son corps, loin de s'affaiblir dans une vie si pénible, se
fortifiait et s'endurcissait chaque jour: il commençait à
n'avoir plus ces grâces si tendres qui sont comme la fleur de la
première jeunesse; son teint devenait plus brun et moins
délicat, ses membres moins mous et plus nerveux.

 
 
 

<<< sommaire  <<< page précédente  page suivante >>>
